---
order: 0
route: /solutions/start
---

# Работа с проектом

Когда вы открываете проект, вы видите вот такую страницу:

![](../static/images/project_overview.png)

## Выбор мессенджеров {#messenger}

![](../static/images/project_messengers.png)

На этой странице вы можете выбрать мессенджеры, в которых будет работать проект. Это влияет на:

- Доступные кнопки в минилендингах
- Возможность запустить сценарий по коду, обращению, тегу, глобальной ветке или любому другому событию. Сценарий может запуститься по событию только если мессенджер выбран в настройках.

Выбранные мессенджеры не виляют на:

- уже запущенные сценарии. Если сценарий запустился, то он продолжит работу, даже если убрать мессенджер из настроек.
- запуск сценария из другого сценария или триггера. Если какой-то сценарий успешно запустился и в нем есть действие запуска другого сценария, то он будет запущен независимо от настроек проекта.

## Автозапуск {#autostart}

![](../static/images/project_autostart.png)

В этом разделе вы можете указать настройки автозапуска вашего основного сценария. Вообще, в проекте может быть сколько угодно сценариев, но только один -- основной. Основной сценарий можно изменить в [опциях](#quick-start).

## Параметры {#settings}

![](../static/images/project_settings.png)

Здесь отображены текущие значения ваших параметров проекта. Здесь вы можете их поменять, а сценарии будут брать значения, которые отображены в этом разделе. Сами же параметры настраиваются в сборке и об этом пойдет речь ниже.

## Сборка {#build}

![](../static/images/build.png)

Что такое сборка? Сборка &mdash; это зафиксированное состояние вашего проекта. Вы можете установить копию проекта. При установке копии вы получите копию всех сценариев на момент обновления сборки. Вы также можете переносить проект на другой аккаунт. Когда вы добавляете новый сценарий или что-то изменили в существующем, это еще не попало в сборку. Хотя когда вы будете запускать эти сценарии у себя на аккаунте, они будут актуальными, но установленные проекты на вашем или другом аккаунте не получат эти обновления.

Чтобы у всех была актуальная версия, сборку нужно _обновлять_. Для этого нажмите кнопку _Обновить_. Все, теперь зафиксировано новое состояние сборки. Но это еще не все! Сам проект также получил обновление и все ваши клиенты могут [обновить](../catalog/work_with_solution#solution-update) его у себя.

!!!
Пока клиенты не нажмут кнопку "Обновить" в настройках своей копии проекта, они не получат свежие правки.
!!!

### Параметры {#build-params}

В этом подразделе сборки вы можете управлять параметрами проекта. С помощью параметров вы можете менять поведение вашего бота, не меняя сценарии. Мы поддерживаем много различных типов параметров. Более подробно читайте в статье.

[!ref](./project_parameters)

### Описание {#build-description}

![](../static/images/description.png)

В поле _Описание_ можно вынести информацию о проекте, а также историю обновлений.
В поле _Помощь_ вы можете заполнить подробное описание всех аспектов работы с вашим проектом.

### Опции {#optons}

В подразделе _Опции_ вы можете менять некоторые параметры проекта.

![](../static/images/quick-start.png)

#### Старт по ссылке и Автозапуск {#quick-start}

Когда у проекта указан основной сценарий, вы можете запустить его из мессенджера с помощью старта по ссылке:

![](../static/images/quick-start2.png)

А еще появляется новый раздел в параметрах — [Автозапуск](../tunnels/start_stop):

!!!
Настройки запуска для главного сценария устанавливаются единожды при установке копии проекта и после этого уже не обновляются. Обновить их можно только вручную в соответствующем разделе.
!!!

## Копирование и перенос проектов {#project-copy}

Вы можете установить сколько угодно копий вашего проекта. Копия проекта будет иметь свои настройки, в ней не будет раздела сборки. Вы также не можете изменять сценарии.

С помощью копий вы можете:

- Разрабатывать и тестировать основной проект, а боевую версию устанавливать как копию
- Устанавливать разные копии для разных мессенджеров, чтобы для них заполнять разные настройки
- Фиксировать различные версии вашего проекта

### Редактирование копии {#editing-copy}

Редактировать можно только исходник проекта. Если вы хотите редактировать копию, его нужно конвертировать в исходник.

С помощью кнопки _Конвертировать_ в настройках проекта можно конвертировать проект в исходник и создать новый проект.

Конвертировать можно только копию исходника. Если вы создали какой-то проект и хотите сделать новый на основе созданного, сначала установите копию:

![](../static/images/convert_copy.png)

После этого этот проект можно конвертировать:

![](../static/images/convert_do.png)

После конвертации будет создан __новый__ проект, будет доступен раздел [Сборка](./project_start#build).

!!!
После конвертации обновления исходного проекта будут недоступны
!!!

### Перенос проекта на другой аккаунт {#transfer}

Вы можете перенести проект на другой аккаунт двумя способами: с помощью тех. поддержки и с помощью исходников.

#### Перенос через тех. поддержку

Если переносить проект через тех. поддержку, то сохраняется связь между ними и их можно обновлять.

Например, вы разрабатываете проект для своих клиентов на своем рабочем аккаунте. После завершения разработки, вы хотите перенести проект заказчику. Тех. поддержка добавляет на указанный вами аккаунт ваше решение и после этого его можно установить. Это равноценно установки копии, только на другом аккаунте.

После тестов заказчиком, вы обнаружили проблемы, либо решение нужно доработать. Вы дорабатываете его на своем аккаунте, обновляете сборку. Теперь заказчик может обновить решение на своей стороне и получить актуальную версию.

#### Перенос с помощью исходного кода {#from-source}

В разделе "Сборка" вашего проекта скачайте исходник:

![](../static/images/project_download_source.png)

На главной странице нажмите "Создать проект" и выберите шаблон "Из исходника". Выберите файл с исходником и нажмите "Создать".

![](../static/images/project_create_from_source.png)

!!!
Вы создадите новый проект, связь с оригинальным проектом будет утеряна.
!!!
